**中国特色社会主义**是[中国共产党和](../Page/中国共产党.md "wikilink")[中华人民共和国提倡的政治理念](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，指[中國大陸在](../Page/中國大陸.md "wikilink")[邓小平倡导的](../Page/邓小平.md "wikilink")[改革開放以後](../Page/改革開放.md "wikilink")，在[社会主义及](../Page/社会主义.md "wikilink")[共产主义的理论及](../Page/共产主义.md "wikilink")[意识形态的基礎上](../Page/意识形态.md "wikilink")，在不放弃共产党一党执政的立场上\[1\]，引入[資本主義在](../Page/資本主義.md "wikilink")[市场经济上的部份概念](../Page/市场经济.md "wikilink")。

## 历史

中国特色社会主义历史是一部中国共产党改革开放的思想[意识形态进化史](../Page/意识形态.md "wikilink")\[2\]。[文化大革命后](../Page/文化大革命.md "wikilink")，意识形态鬥爭已不再是中共主旋律，退居次位；取而代之是经济建设，作为主打产品的中国特色社会主义经历了摸着石头过河的曲折过程，其总任务也不断演进。

### “高度文明、高度民主”时期

[中共十二大是中国](../Page/中共十二大.md "wikilink")[改革开放后召开的第一次全党代表大会](../Page/改革开放.md "wikilink")，这次大会继承[十一届三中全会的基本路线](../Page/十一届三中全会.md "wikilink")，在指导思想上完成了拨乱反正的艰巨任务，终结了“以阶级斗争为纲”，实现了历史性的转变，标志着中国正式进入了“中国特色社会主义”的新的政治轨道。这次大会上，时任总书记的[胡耀邦提出](../Page/胡耀邦.md "wikilink")，在新的历史时期，中共的总任务是：团结全国人民逐步实现[工业、农业、国防和科学技术现代化](../Page/四个现代化.md "wikilink")，把中国建设成为**高度文明、高度民主**的社会主义国家。

### “富强、民主、文明”三位一体时期

在[中共十三大上](../Page/中国共产党第十三次全国代表大会.md "wikilink")，\[3\][中共中央总书记](../Page/中共中央总书记.md "wikilink")[赵紫阳作了题为](../Page/赵紫阳.md "wikilink")《沿着有中国特色的社会主义道路前进》的报告，指出：中共在[社会主义初级阶段的基本路线是](../Page/社会主义初级阶段.md "wikilink")：团结全国人民，以经济建设为中心，坚持四项基本原则，坚持改革开放，为把中国建设成为**富强、民主、文明**的社会主义现代化国家而奋斗。“富强”置于“民主、文明”之前，体现了“以经济建设为中心”。之後[中共十五大报告把坚持](../Page/中国共产党第十五次全国代表大会.md "wikilink")“两个基本点”即坚持四项基本原则和坚持改革开放，分别概括为立国之本、强国之路；[中共十七大报告又把坚持](../Page/中国共产党第十七次全国代表大会.md "wikilink")“一个中心”概括为兴国之要。因此，以经济建设为中心被解释为兴国之要，[四项基本原则被解释为立国之本](../Page/四项基本原则.md "wikilink")，改革开放被解释为强国之路。\[4\]

#### 中国特色物质文明

#### 中国特色政治文明

[中国共产党第十六次全国代表大会的报告](../Page/中国共产党第十六次全国代表大会.md "wikilink")，把发展[社会主义民主政治](../Page/社会主义民主政治.md "wikilink")、建设[社会主义政治文明确定为全面建设](../Page/社会主义政治文明.md "wikilink")[小康社会的一个重要目标](../Page/小康社会.md "wikilink")。[中共十六大通过的](../Page/中共十六大.md "wikilink")[党章也作出了建设社会主义政治文明的规定](../Page/中国共产党章程.md "wikilink")。这是[中国共产党全国代表大会文件第一次明确地对建设社会主义政治文明作出部署](../Page/中国共产党全国代表大会.md "wikilink")，并将它与建设[社会主义物质文明](../Page/社会主义物质文明.md "wikilink")、建设[社会主义精神文明和](../Page/社会主义精神文明.md "wikilink")[中共十七大中提出的建设](../Page/中共十七大.md "wikilink")[社会主义生态文明一起确定为](../Page/社会主义生态文明.md "wikilink")[社会主义现代化建设的四大基本目标](../Page/社会主义现代化建设.md "wikilink")。

#### 中国特色精神文明

精神文明在中國近代發展的語境為[改革開放新詞語](../Page/改革開放.md "wikilink"),
將精神文明及物質文明並列的兩種文明的理論及政策語彙。\[5\]該詞的正式發表為1986年9月28日中共十二届六中全会在北京举行，通过《中共中央关于社会主义精神文明建设指导方针的决议》指出：「社会主义精神文明建设的根本任务，是适应社会主义现代化建设的需要，培养有理想、有道德、有文化、有纪律的社会主义公民，提高整个中华民族的思想道德素质和科学文化素质。」\[6\]

[改革開放後的](../Page/改革開放.md "wikilink")[素質教育](../Page/素質教育.md "wikilink")、[愛國主義教育](../Page/愛國主義教育.md "wikilink")、[三觀等等理論及政策都為精神文明建设的重要組成](../Page/三觀不正.md "wikilink")。\[7\]\[8\]

### 四位一体时期

按照[科学发展观和](../Page/科学发展观.md "wikilink")[和谐社会理念](../Page/和谐社会.md "wikilink")，[中共十七大在经济](../Page/中共十七大.md "wikilink")、政治、文化建设之后又新增了“社会建设”，强调了保障和改善民生的重要性，使得基本路线变为“四位一体”，即在经济建设、政治建设、文化建设、社会建设中实现“富强、民主、文明、和谐”。

### 五位一体时期

2012年[中共十八大首次提出](../Page/中共十八大.md "wikilink")“生态文明建设”和“美丽中国”建设，而[十九大则根据](../Page/十九大.md "wikilink")[新时代中国特色社会主义思想](../Page/新时代中国特色社会主义思想.md "wikilink")“五位一体”总体布局，正式指出中共要在经济建设、政治建设、文化建设、社会建设、生态文明建设中建成“富强、民主、文明、和谐、美丽”的社会主义现代化强国。

## 概念

[社會主義核心價值觀宣傳海報.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:社會主義核心價值觀宣傳海報.jpg "fig:社會主義核心價值觀宣傳海報.jpg")宣傳海報，[廈門市](../Page/廈門市.md "wikilink")[思明區](../Page/思明區.md "wikilink")[中華街道](../Page/中華街道_\(廈門市\).md "wikilink")。\]\]

### 定义

中国特色社会主义，即中国特色社会主义道路。\[9\]

### 内涵

根据[中国共产党第十八次全国代表大会对中国特色的社会主义内涵的诠释](../Page/中国共产党第十八次全国代表大会.md "wikilink")\[10\]，中国特色社会主义包括“道路”、“理论”、“制度”三个方面：

  - 中国特色社会主义道路，是指在[中国共产党领导下](../Page/中国共产党.md "wikilink")，立足基本国情，以经济建设为中心，坚持[四项基本原则](../Page/四项基本原则.md "wikilink")，坚持[改革开放](../Page/改革开放.md "wikilink")，\[11\]巩固和完善[社会主义制度](../Page/社会主义制度.md "wikilink")，建设[社会主义市场经济](../Page/社会主义市场经济.md "wikilink")、社会主义民主政治、社会主义先进文化、社会主义和谐社会、社会主义生态文明，建设富强民主文明和谐的社会主义现代化国家；
  - 中国特色社会主义理论体系，是指包括[邓小平理论](../Page/邓小平理论.md "wikilink")、“[三个代表](../Page/三个代表.md "wikilink")”重要思想、[科学发展观以及](../Page/科学发展观.md "wikilink")[習近平新時代中國特色社會主義思想等重大战略思想在内的科学理论体系](../Page/習近平新時代中國特色社會主義思想.md "wikilink")。中国特色社会主义理论体系是不断发展的开放的理论体系；
  - 中国特色社会主义制度，是包括[人民代表大会制度这一根本政治制度](../Page/人民代表大会制度.md "wikilink")，[中国共产党领导的多党合作和政治协商制度](../Page/中国共产党领导的多党合作和政治协商制度.md "wikilink")、[民族区域自治制度以及](../Page/民族区域自治制度.md "wikilink")[基层群众自治制度等构成的基本政治制度](../Page/基层群众自治制度.md "wikilink")，中国特色社会主义法律体系，公有制为主体、多种所有制经济共同发展的基本经济制度，以及建立在根本政治制度、基本政治制度、基本经济制度基础上的经济体制、政治体制、文化体制、社会体制等各项具体制度。

### 目标

中国特色社会主义共同理想是指在中国共产党领导下，走中国特色社会主义道路，实现中华民族伟大复兴，[中共中央總書記](../Page/中國共產黨中央委員會總書記.md "wikilink")[習近平進一步具體化為](../Page/習近平.md "wikilink")[兩個一百年](../Page/兩個一百年.md "wikilink")。\[12\]

中国特色社会主义共同理想与[马克思主义指导思想](../Page/马克思主义.md "wikilink")、以爱国主义为核心的[民族精神和以改革创新为核心的](../Page/民族精神.md "wikilink")[时代精神](../Page/时代精神.md "wikilink")、[社会主义荣辱观等同列为](../Page/社会主义荣辱观.md "wikilink")[社会主义核心价值体系的主要内容](../Page/社会主义核心价值体系.md "wikilink")。\[13\]中国特色社会主义共同理想也是社会主义核心价值体系的主题。\[14\]

### 核心价值观

[中国共产党第十八次全国代表大会提出](../Page/中国共产党第十八次全国代表大会.md "wikilink")，倡导富强、民主、文明、和谐，倡导自由、平等、公正、法治，倡导爱国、敬业、诚信、友善，积极培育和践行社会主义核心价值观。富强、民主、文明、和谐是国家层面的价值目标，自由、平等、公正、法治是社会层面的价值取向，爱国、敬业、诚信、友善是公民个人层面的价值准则，这24个字是社会主义核心价值观的基本内容。

## 组成

中共在2012年十八大确立了经济建设、政治建设、文化建设、社会建设、生态文明建设五位一体的总布局，提出了建设社会主义市场经济、社会主义民主政治、社会主义先进文化、社会主义和谐社会、社会主义生态文明的发展道路。\[15\]

### 政治

其核心觀點認為民主有多重不同版本與定義\[16\]，並非歐美有單一定義權並且認為自己的制度就是最後完美模式，並認為不是民主[法治而是法治民主](../Page/法治.md "wikilink")，法治在前，因為先有民主之後產生法治的國家在世界上連一個範例也沒有，比如許多拉美、非洲国家有投票、多党制、宪政、自由[媒体](../Page/媒体.md "wikilink")，但依然國力衰弱法律混亂，而日本[明治维新](../Page/明治维新.md "wikilink")，新加坡的李光耀，甚至歐美自己都是先有法治觀念深入社會和經濟適當發展解決溫飽，之後再轉型由君主帝制到民主，反而較上軌道，但同時也認為這個表像有欺騙性，因為多党制民主已經遇到新時代困境也提不出解決方案，在可見之年有可能逐漸被歷史放棄。\[17\]因為多黨型民主在一定条件下是好的，如果条件變了，這種民主也会是非常糟糕的一个政体。

問題在於現在西方宣傳的民主定义非常窄，就是普选。然而[人均GDP是](../Page/人均GDP.md "wikilink")500美元时可以投票，1万[美元也可以投票](../Page/美元.md "wikilink")，但意义是不同的。在前者大部分公民没有受过教育又貧困，社会水平很低，选票不值钱，有时一块肥皂一包香烟就收买了，很多民主災難就是由此成長出來將國家拖入惡循環。而歐美高所得高教育基礎上的民主也走入困境，連歷史終結論的福山都承認，以前的民主是相互争论以达到更理性的目标，现在则变成了一种「vetocracy」互相否定的制度为反对而反对\[18\]，就像觀看球賽的情緒，只求自己支持對象的勝利。

《未來30年》一書認為中國總體戰略路徑已經清晰了，[毛泽东的](../Page/毛泽东.md "wikilink")30年主任务是分裂和混亂国家的整合。[邓小平的](../Page/邓小平.md "wikilink")30年基本是在搞经济建设，把物質生產力總量衝上來，把一个穷国变成全世界第二大经济体。那下一30年就是社会和制度理論成形自己的一條特色道路。这也需要30多年的时间驗證經濟上採共產加市場混合制，政治上採一黨加內部多元混合制，吸收過去百年來世界兩大陣營之所長來融合改進，若是能成功則中國將形成自己的整套意識形態體系傲立於世界上，達成[中華民族偉大復興](../Page/中華民族偉大復興.md "wikilink")。\[19\]

### 经济

一般的[社会主義是主張財產公有的](../Page/社会主義.md "wikilink")，自從改革開放以後，引進了資本主義體制中的財產私有觀念，這樣的改變主要反映在經濟層面上。C.J.
Atkins將這項舉措與[列寧的](../Page/列寧.md "wikilink")[新經濟政策比較](../Page/新經濟政策.md "wikilink")，\[20\]
一些[毛主义者](../Page/毛主义.md "wikilink")、托洛茨基主义者认为，中国特色的社会主义本质上就是[资本主义](../Page/资本主义.md "wikilink")\[21\]，理由是中国社会目前的经济生活的各个方面都符合资本主义的特点，并痛斥[改革开放为](../Page/改革开放.md "wikilink")[资本主义复辟](../Page/资本主义复辟.md "wikilink")。

按照[马克思的理论](../Page/马克思.md "wikilink")，社会主义制度本身不过是从私有经济朝向理论上的公有经济过渡的阶段，因此社会主义制度更多的是一种社会组织形态，而非经济形态，所以中国共产党理论界认为[计划经济和绝对](../Page/计划经济.md "wikilink")[公有制制度并不是社会主义的特点](../Page/公有制.md "wikilink")，而仅仅是其理论上的下一阶段即共产主义的特点，而目前必須先實行達成社會主義階段，共产主义階段的遠期理想目前條件還不成熟。

在此基础上，稍早曾經提出[社会主义初级阶段的提法](../Page/社会主义初级阶段.md "wikilink")，实际上承认[私有制和](../Page/私有制.md "wikilink")[市场经济](../Page/市场经济.md "wikilink")（稍早被称作“社会主义[商品经济](../Page/商品经济.md "wikilink")”或者“有计划的商品经济”，後被“市场经济”提法取代），[邓小平时代终于修正为现在的中国特色社会主义的提法](../Page/邓小平时代.md "wikilink")。

中国特色的社会主义现阶段有如下特点：

1.  社会组织形式上是[中国共产党对于国家的主导](../Page/中国共产党.md "wikilink")，具体手段是通过民主的[人民代表大会和](../Page/人民代表大会.md "wikilink")[中国人民政治协商会议使各个阶层的要求合法化](../Page/中国人民政治协商会议.md "wikilink")。
2.  以国家的手段控制国内的要害经济部门和大量的企业，通过“国有资产”的概念以股份或者非股份形式保护[国民经济的相当重要的部分](../Page/中国经济.md "wikilink")。
3.  允许私人资产和[私有经济的存在](../Page/私有制.md "wikilink")，理论上私有经济主体和国家控制的国有经济主体按照普遍接受的市场经济形式共同存在，特定情况下两种所有制的经济主体可以相互转化。

据中共的理论，尽管中国特色社会主义經濟也是混合經濟模式，中国特色社会主义經濟比西方社會主義市場經濟（即[南斯拉夫联邦的](../Page/南斯拉夫联邦.md "wikilink")、[匈牙利的模式](../Page/匈牙利人民共和国.md "wikilink")）更完善和具有操作性。而中国特色社会主义建基于[民主集中制和](../Page/民主集中制.md "wikilink")[人民民主专政等基本理念之上](../Page/人民民主专政.md "wikilink")，较于西方[民主觀念更科学和民主](../Page/民主.md "wikilink")。\[22\]

### 文化

2006年10月，中共十六届六中全会通过的《中共中央关于构建社会主义和谐社会若干重大问题的决定》，提出中国特色社会主义文化一概念。概念可概括为四个方面，即「[马克思主义指导思想](../Page/马克思主义.md "wikilink")、**中国特色社会主义**共同理想、以爱国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的[时代精神](../Page/时代精神.md "wikilink")、[社会主义荣辱观](../Page/社会主义荣辱观.md "wikilink")」。\[23\]

中国大陆各类博物馆、纪念馆、烈士纪念建筑物、革命战争中重要战役、战斗纪念设施、文物保护单位、历史遗迹、风景胜地和重大的建设工程、城乡先进单位，均為中共进行爱国主义教育的主要场所。

愛國主義教育的政策下，許多中央、省、市級的歷史文物地點及博物館成為「[愛國主義教育基地](../Page/愛國主義教育基地.md "wikilink")」。例如，北京的第一批愛國主義教育场所有：[天安門廣場](../Page/天安門廣場.md "wikilink")、[中國歷史博物館](../Page/中國歷史博物館.md "wikilink")、[中國革命博物館](../Page/中國革命博物館.md "wikilink")、[中國人民革命軍事博物館](../Page/中國人民革命軍事博物館.md "wikilink")、[中國人民抗日戰爭紀念館](../Page/中國人民抗日戰爭紀念館.md "wikilink")、[故宮博物院](../Page/故宮博物院.md "wikilink")、[圓明園遺址公園](../Page/圓明園遺址公園.md "wikilink")、[八達嶺長城和](../Page/八達嶺長城.md "wikilink")[周口店遺址博物館](../Page/周口店遺址博物館.md "wikilink")；於西藏的第一批教育场所为[山南烈士陵園和](../Page/山南烈士陵園.md "wikilink")[江孜抗英遺址](../Page/江孜抗英遺址.md "wikilink")。

红色旅游，红色影视，红色歌曲被官方稱為「主旋律作品」，受到官方媒體讚揚推廣。

## 宣传

通过学习党代会精神，从媒體活動、政治活動、学术活動方面来宣传普及中国特色理论。\[24\]

2017年2月[慕尼黑安全会议上王毅以五個](../Page/慕尼黑安全会议.md "wikilink")「我們認為」說明了中國政府全部的發展方面意識形態\[25\]：

  - 我們認為[全球化不是洪水猛獸](../Page/全球化.md "wikilink")
  - 我們認為世界並沒有失序
  - 我們認為不存在什么「[歷史的終結](../Page/歷史的終結.md "wikilink")」各國有各自歷史文化生成的發展模式，必須彼此尊重
  - 我們認為包括[恐怖主義在內的各種全球性挑戰並非不可戰勝](../Page/恐怖主義.md "wikilink")
  - 我們認為和平與發展仍是當今世界的主流\[26\]

## 批評

2007年多位中国经济学家警告，中国特色社会主义有正在滑向实质上的[权贵资本主义傾向](../Page/权贵资本主义.md "wikilink")\[27\]\[28\]\[29\]\[30\]。[習近平自](../Page/習近平.md "wikilink")2012年上任[總書記後發現改革開放](../Page/中國共產黨中央委員會總書記.md "wikilink")30年物質條件豐富後，黨有偏離群眾的現象出現必須警覺，2012年底後[中共十八大工作會議結束開始執行](../Page/中共十八大.md "wikilink")[反腐工作和黨的群眾教育實踐活動](../Page/中共十八大以来的反腐败工作.md "wikilink")，2015年起進行國企改革。

### 独裁倾向

一些著名的西方媒体则进一步认为，中国已进入或正进入独裁体制。《纽约时报》载文说，习近平将自己塑造成了邓小平之后最有权势的统治者，把中国推向了新的、可能会很危险的政治领域。德国媒体认为，中国已经进入独裁体制2.0，习近平正在走一条通向独裁的路，只不过手法更加现代化了。《金融时报》在中共十九大前夕发文表示，习近平统治下的中国越来越独裁了。

笔者以为，外媒的这些担忧，并非杞人忧天。对中国走向独裁的倾向，十九大实际上露出三大端倪︰第一，习近平思想写入党章，这意味著，反习即是反党。第二，正式废弃集体领导体制，实施集中统一制，这意味著，自毛泽东之后实施近四十年的中共集体领导体制彻底破产，中共将回归于高度集权的毛泽东式的强人体制。第三，毛泽东式的政治强人习近平——“习核心”将统领一切，即一切权力归习近平。

习近平思想已经写入新修改的党章\[31\]，其最大意义是，习近平由此而获得了谁都不能批评的、神圣的、至高无上的党内地位\[32\]。现在我们知道，为了修改党章，习近平亲力亲为，六次主持会议。他要求所有党员忠诚，加强对习近平思想的学习。这表明，习近平在鼓励全党对他的忠诚与崇拜。在十九大上，许多中共官员对习近平使用了溢美之词，包括称他为“舵手”、“党的核心，军队统帅，人民领袖\[33\]”等。毫无疑问，十九大后，对习的歌颂将会越来越响亮。习近平鼓励个人崇拜，个人崇拜将会变本加厉。

至于中共领导体制的变化，十九大实施的“集中统一领导体制”无疑是向独裁体制迈进了一大步。中共在十九大上，正式告别了邓小平在八十年代初主张并践行的“集体领导体制”，全面拥抱“集中统一领导”。这表明习近平跨过了邓小平，向毛泽东进一步靠拢。据新华社称，十九大刚一闭幕，习近平即召开政治局会议，审议《中共中央政治局关于加强和维护党中央集中统一领导的若干规定》和其他规定。政治局委员们无一例外，一致同意加强集中统一领导的规定。这表明，党内各派相互制衡的状况，将不复存在，甚至不利于“团结统一的言行”，也将不复存在。

“集中统一领导”体制归根结底，就是把权力集中于“党中央的核心”习近平。习近平主持的会议强调，党中央集中统一领导是党的领导的最高原则，这首先是中央领导层的政治责任。他要求中央政治局要带头树立政治意识、大局意识、核心意识、看齐意识，自觉在以习近平同志为核心的党中央集中统一领导下履行职责，坚决维护习近平总书记作为党中央的核心、全党的核心的地位。可以肯定的是，习近平的核心地位在党内得到进一步巩固后，将在他的第二个任期内进一步集权。

有分析家认为，中国现在就像上个世纪三十年代的纳粹德国。从纳粹德国的体制特点看，现在的中国和当年的德国的确有不少相似之处。譬如，一个党和一个领袖无所不在，无所不能；这个党控制社会生活的各个领域，严厉取缔不同意见，清除政治异己，鼓吹狂热的民族主义情绪，控制新闻文化艺术，鼓励人民陷害及虐待所谓“公共敌人”，统制工农商及金融各行各业等等。在一切权力归党的领袖方面，习近平亦颇像当年的希特勒。希特勒于1934年将总理和总统职权合一，成为德国独裁者。一切权力都集中至希特勒手中，其辞令高于一切法律。纳粹党由此开始清除国内一切政治反对力量，巩固自身权力。\[34\]

## 参考文献

## 参见

  - [鄧小平理論](../Page/鄧小平理論.md "wikilink")
  - [三个代表](../Page/三个代表.md "wikilink")
  - [科学发展观](../Page/科学发展观.md "wikilink")
  - [习近平新时代中国特色社会主义思想](../Page/习近平新时代中国特色社会主义思想.md "wikilink")
  - [社會主義市場經濟](../Page/社會主義市場經濟.md "wikilink")
  - [改革開放](../Page/改革開放.md "wikilink")
  - [柠檬社会主义](../Page/柠檬社会主义.md "wikilink")
  - [第三位置主義](../Page/第三位置主義.md "wikilink")
  - [國家社會主義](../Page/國家社會主義.md "wikilink")
  - [现实社会主义](../Page/现实社会主义.md "wikilink")

{{-}}

[中国特色社会主义](../Category/中国特色社会主义.md "wikilink")
[Category:中国共产党政治理论](../Category/中国共产党政治理论.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国政治术语](../Category/中华人民共和国政治术语.md "wikilink")
[Category:第三位置](../Category/第三位置.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国宣传](../Category/中华人民共和国宣传.md "wikilink")

1.  [党的领导是中国特色社会主义最本质特征](http://theory.people.com.cn/n1/2018/0206/c40531-29807795.html)

2.  [中国特色社会主义：概念演变与内涵升华](http://theory.people.com.cn/n/2013/0116/c49157-20216946.html)

3.

4.
5.  p.243-244

6.  [党史上的今天](http://cpc.people.com.cn/GB/64162/64165/70293/70321/index.html)

7.  [队伍建设
    精神文明建设基本常识（一）](http://hm.xj-l-tax.gov.cn/n7380/n373182/n373214/n373409/n374279/4009581.html)


8.  张民省[独树一帜
    引领发展——百年校庆前的我校精神文明建设工作](http://sxu110.sxu.edu.cn/mxqh/40890.htm)


9.

10. [新华网：十八大报告](http://www.xj.xinhuanet.com/2012-11/19/c_113722546.htm)

11. [解放和发展生产力](http://news.eastday.com/epublish/gb/paper34/20010814/class003400003/hwz483862.htm)

12. [牢固树立中国特色社会主义共同理想](http://news.xinhuanet.com/politics/2008-04/28/content_8065268.htm)

13.

14.
15. [颜晓峰：全面落实五位一体总布局](http://theory.people.com.cn/n/2013/0219/c49150-20526477.html)

16. [鄭永年-中國未來30年的任務](http://www.ftchinese.com/story/001065137?full=y)

17.
18.
19.
20.

21. [外媒：中共特色的资本主义](http://www.aboluowang.com/comment/2008/1211/%E5%A4%96%E5%AA%92%EF%BC%9A%E4%B8%AD%E5%85%B1%E7%89%B9%E8%89%B2%E7%9A%84%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89-11563.html)

22. Yu, Verna (7 September 2010) "Shenzhen speeches show divide on
    'political reform'", *South China Morning Post*

23.

24. [学习十八大精神辅导2：中国特色社会主义](http://theory.people.com.cn/GB/40557/351494/351500/index.html)

25. [文匯 -
    特寫：慕安會，中國緣何備受關注](http://paper.wenweipo.com/2017/02/19/CH1702190009.htm)

26. [央視 - 慕安会闭幕
    “防务达沃斯”谈了啥？](http://tv.cctv.com/2017/02/20/VIDEqM6LfRY1pfBkTSUbSxBE170220.shtml)

27.

28.

29.

30.

31.

32.

33.

34.